\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Une coopérative de livres distribue des manuels scolaires aux élèves
d'un lycée. Pour gérer ses stocks, elle utilise une base de données.
Nous utiliserons un extrait de cette base composée uniquement de 2
tables :

\begin{itemize}
\item
  \texttt{collections} avec les attributs :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \texttt{isbn} : un nombre (\texttt{INTEGER}) unique qui servira de
    clé primaire ;
  \item
    \texttt{editeur} : le nom de l'éditeur du manuel (\texttt{TEXT});
  \item
    \texttt{titre} : le titre de l'ouvrage (\texttt{TEXT}, pas toujours
    original);
  \item
    \texttt{dateachat} : la date d'achat du manuel au format
    \texttt{TEXT} ;
  \item
    \texttt{refmatiere} : un entier (\texttt{INTEGER}) qui est une clé
    étrangère vers la table \texttt{matieres};
  \item
    \texttt{refniveau} : le niveau dans lequel est utilisé le livre au
    format \texttt{TEXT};
  \item
    \texttt{etat} : \texttt{TEXT} qui décrit l'état d'une collection.
    Elle peut être \emph{active} si elle est utilisée ou \emph{obsolète}
    si elle ne l'est plus.
  \end{itemize}
\item
  \texttt{matieres} avec les attributs :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    \texttt{refmatiere} : un nombre (\texttt{INTEGER}), clé primaire de
    la table ;
  \item
    \texttt{nom} : le nom de la dicipline qui utilise le manuel
    (\texttt{TEXT}).
  \end{itemize}
\end{itemize}

Tout est contenu dans le fichier \texttt{cooperative.sqlite} que vous
pourrez parcourir avec le logiciel \texttt{DB\ Browser\ for\ Sqlite}.
Vous pourrez y écrire vos requètes pour répondre aux questions posées.

Une fois que vous pensez que votre requète est correcte, vous la
collerez dans la variable texte qui vous est proposée dans la cellule.
\textbf{Attention},

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  les attributs doivent impérativement être \textbf{dans l'ordre de la
  question} ;
\item
  n'utiliser que \textbf{des simples quotes '} et non des " ;
\item
  surtout vous ne mettez \textbf{pas de point-virgule}.
\item
  \textbf{Ne changez pas le nom de la variable !}
\end{itemize}

\textbf{Question 1} : quels sont l'isbn, l'éditeur et le titre des
collections du niveau Terminale ?

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q1}.

\textbf{Question 2} : quels sont l'isbn, l'éditeur et le titre des
collections obsolètes du niveau Terminale ?

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q2}.

\textbf{Question 3} : quels sont les éditeurs ayant fourni des manuels
au lycée ?

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q3}.

\textbf{Question 4} : quels sont les isbn et les titres des collections
d'espagnol ?

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q4}.

\textbf{Question 5} : quels sont les éditeurs ayant fourni les
collections d'histoire ?

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q5}.

\textbf{Question 6} : dans quelles matières utilise t-on les livres de
l'éditeur \emph{Nathan} ?

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q6}.

\textbf{Question 7} : combien chaque éditeur fournit-il de collections ?

Le résultat devra renvoyer l'éditeur et la quantité de collections
fournies. Cette dernière colonne devra s'appelée \emph{effectif}. Les
résultats seront classés dans l'ordre décroissant, c'est-à-dire que
l'éditeur qui fournit le plus de collections doit apparaître en premier.
Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q7}.

\textbf{Question 8} : combien l'éditeur \emph{Hatier} fournit-il de
collections ? Le résultat sera donné dans une colonne qui s'appelle
\texttt{effectif}. Placer votre requète dans la variable
\texttt{prop\_Q8}.

\textbf{Question 9} : Quels sont les isbn, les éditeurs et les titres
des collections achetées en \emph{2005} ?

Ici la date est fournie sous forme de texte. Pour extraire l'année, je
vous invite à utiliser la fonction \emph{substr}.

Cette fonction peut s'utiliser dans une requête \texttt{SQL} en
utilisant une syntaxe comme celle-ci:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{SELECT SUBSTR(nom_colonne, }\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{) FROM tableau}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dans cet exemple, le contenu de la colonne \texttt{nom\_colonne} sera
tronqué à partir du 4ème caractère sur 10 caractères.

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q9}.

\textbf{Question 10} : quelles sont les matières correspondant à un
enseignement de \emph{spécialité} ?

Vous pouvez utiliser le mot clé \texttt{LIKE}.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \texttt{LIKE\ ‘\%a’} : le caractère ``\%'' est un caractère joker qui
  remplace tous les autres caractères. Ainsi, ce modèle permet de
  rechercher toutes les chaines de caractère qui se termine par un
  ``a''.
\item
  \texttt{LIKE\ ‘a\%’} : ce modèle permet de rechercher toutes les
  lignes de ``colonne'' qui commence par un ``a''.
\item
  \texttt{LIKE\ ‘\%a\%’} : ce modèle est utilisé pour rechercher tous
  les enregistrement qui utilisent le caractère ``a''.
\item
  \texttt{LIKE\ ‘pa\%on’} : ce modèle permet de rechercher les chaines
  qui commence par ``pa'' et qui se terminent par ``on'', comme
  ``pantalon'' ou ``pardon''.
\end{itemize}

Placer votre requète dans la variable \texttt{prop\_Q10}.
